<莊廷鑨明史案> 與赤燭事件

Source: 蔡坤霖 Facebook

鹿鼎記的開場，是由莊廷鑨明史案開始的。

莊廷鑨是清國初年的湖州巨富莊家少爺，雖然啣著金湯匙出生，但是有個缺憾，他因一場病兩眼全盲。雖有家產不用擔心生計，但莊廷鑨是個有志向的人，他希望能夠做一番大事業，熱愛文藝史學的他，決定效法左傳作者左丘明的例子，寫一本名留千古的史書。

但是寫史談何容易？還好莊家有錢，買了明天啟大學士朱國楨的遺稿，並重金聘請江南名士共襄盛舉，一同編纂，而莊廷鑨則掛名作者，好比總導演的角色，出錢得名，江南名士們看是個好事，也就應允了，合力編纂出一部明書，並請大批大手聯名推薦掛共同作者造勢，最後弄到兩百多個，而金庸的祖先查繼佐赫然列在前排，也成了金庸寫此一事的由頭。就算當不了左丘明，當個呂不韋也是可以不朽了。

但是這批作者心懷明國，在書中夾雜了不少私貨，嘲諷努爾哈赤，沿用明國年號，當時他們言談中必然常常談及這些，但一旦寫下來，便成了憑證。因為莊廷鑨身體不好，而與事者也大意，掛名者更沒有參與多少，於是這件事情就不了了之了。

莊廷鑨身體不好，書剛成就過世了，莊爸莊允誠一心想要完成兒子的遺願，砸重金刊行，到處流傳。這個故事感人，編修史書也是好事，而參與者也都是有名望的才子文豪，於是成了一段佳話－－原本應該是這樣的。

莊允誠有錢但不太懂讀書人的玩意，也不太懂政治的忌諱，幸好大肆刊行之後不久，馬上有警覺的人要莊允誠下架改版，把那些不嚴謹的疏失刪掉，還好莊允誠有錢，馬上火速更新，一個新版明史乾乾淨淨，清清白白的準備在中國流傳。

但一個小官吳之榮卻抓到了毛病，他在明書輯略中找到一個讓他一個飛黃騰達的契機。他費盡心思找到被下架的流出版明書，上告到湖州知府陳永命，說莊家造反，心懷故國，搞分離主義，不承認一個大清。

幸好莊允誠有錢，馬上用幾千兩白銀買了個合境平安。也可惜莊允誠有錢，但沒那麼下賤，他錢硬是不給吳之榮這卑鄙小人。

吳之榮心懷怨懟，於是一心想把事情鬧大，最後總算鬧到鰲拜那兒。鰲拜哪管什麼年號避諱，他就是想找個事情來殺一些漢族讀書人，剛好吳之榮幫他整套包裹送上來，於是明史案就爆發了。剛好吳之榮也也討厭另一個富豪朱佑明，於是牽拖原稿是朱佑明寫的，再加上朱佑明這名字擺明衝著反清復明來的，就像當年柯旗化名字，擺明了要舉旗造反、赤化中國，乃母出身旗山、乃父出身善化的藉口怎麼瞞得過精明的警總，於是也成叛亂鐵證。

莊允誠被虐待死、莊廷鑨開棺焚骨。接下來直接剪貼維基百科：凡作序者、校閱者及刻書、賣書、藏書者均被處死，刻字工湯達甫、印刷工李祥甫，書店老闆王雲蛟、陸德儒慘遭屠戮。莊廷鑨之弟莊廷鉞也被凌遲處死，全族獲罪；李令皙及其子李礽燾等四人、朱佑明及其子朱念紹、朱彥紹、朱克紹和侄子朱繹先後被斬首，妻子徐氏吞金自盡，李令皙的幼子十六歲，司法官憐之，命他減供一歲，得免死充軍。少年不肯，最後一併處斬；董二酉當時已死，屍體被從棺材中挖出，肢解成三十六塊，子董與沂，也被誅殺。湖州府學教授趙君宋本是告發者之一，亦以「私藏逆書久不上繳」罪名被處斬。蘇州滸墅關主事李繼白因買書被殺。

而吳之榮得到了莊允誠家族、朱佑明家族兩家財產。

返校的故事也是這樣的，一群天真的讀書人聚在一起看書，一個女孩子因為失戀舉報，最後牽連到十幾個人家破人亡。

方芮欣從沒想過事情會那麼嚴重，莊家父子和當時心懷義憤嘲弄清國元首和沿用明朝年號的幾個編纂者，也不可能想到事情會那麼嚴重，幾個字，弄到幾千人家破人亡，十四個人被凌遲處死。

天一也沒想過事情會那麼嚴重，寫個肉文，居然比殺人放火還要可怕，一關關十年。

自由的想、自由的寫，竟是奢望嗎？
過去是、現在是、未來也可能是。

在瘋狂年代的瘋狂政權，一點點的小疏失都是死罪，極權體制是惡的增幅器，它獎賞最卑鄙卑下的小人如吳之榮，它懲罰最天真良善的無辜者如莊家。因為寸草不生的荒蕪沙漠，就是和諧良善的永恆江山。

善會帶來思辨、帶來求真、帶來獨立、帶來反抗、帶來力量。惡會帶來恐懼、帶來貪婪、帶來順從、帶來謊言、帶來軟弱。

莊家有罪嗎？小小的疏失有錯嗎？

要看標準，
專業標準來說編輯上可以更嚴謹客觀，確實是疏失。
中國標準來說，編輯失誤、美術素材沒檢查好，就是死罪。

但一個書單，真可以殺死幾十人？
一個美術，可以毀滅一個國家的遊戲產業？
一部明史，能夠掀起連綿數千人的潑天大案？

殺人，要用刀槍的。每一筆帳，都是獨裁者的責任。任何指責他們的人，都是在幫暴君脫罪。

那些受害者到底有什麼罪？

在充斥病毒的世界裡，沒有接觸過病毒就是死罪。
在邪惡橫行的國度裡，心思天真不屈從就是死罪。
在極權制度下，想當人不當走狗禽獸，就是死罪。

自由就是能夠當個正直的人活著，不自由就是只能當邪惡的奴僕、懦弱的噤聲者活著，要不就是成為罪人死去。

請珍惜我們的自由。也敬重那些在不自由國度沉默隱忍、自由思考的勇敢的人。

如果我們的自由僅僅用來叫囂怒罵譏笑批鬥，那就太可惜了。

年紀越大，越喜歡蒙田，他是真正懂得自由的人，也越喜歡褚威格說的那段話：

「為了能真正讀懂蒙田，人們不可以太年輕，不可以沒有閱歷，不可以沒有種種失望。

因為只有這樣的人才知道，在那些烏合之眾瘋狂的時代裡，要始終忠於最內在的自我，需要多少勇氣、多少誠實和堅毅。」

呢啲有史料有分析先係好文章

pish 不過連登仔肯定係too long no read

係咪查良鏞個祖先嗰單嘢

唔係

《還願》喺現實世界觸發《返校》劇情
咁赤燭下隻game咪.......

兩單野南『原』北『折』，做個對比比不撚之所為，

⋯⋯以為，「南轅北轍」是「截然不同」的意思。這是小學高年級學生都不應犯的錯誤。

《戰國策》卷二十五魏王準備出兵伐趙，臣子季梁進諫，說魏王要取信天下，卻四出征伐，就如有人要往南方的楚國，卻「方北面而持其駕(驅車北行)」。後世於是有「南轅(車前木杆)北轍(道路)」一語，說所為和所求相悖，徒費氣力，例如《長生殿》第四十六齣道士楊通幽奉唐明皇命，升天入地尋覓楊貴妃魂魄，兩處都不見芳蹤，最後獲織女娘娘指點，才知道楊妃魂魄在東海蓬萊山。他向織女道謝：「多謝娘娘指引。枉了上下俄延，都做了北轍南轅。」這「北轍南轅」，就是指走了冤枉路。
當然，新中國人亂用中文的，比比皆是。二零一三年七月四日，臺灣《自由時報》有一篇《華山論劍》，說民進黨頭目游錫堃、謝長廷對中國大陸的態度迥然不同：「兩人的中國政策見解即南轅北轍。」同年七月二十日，大陸新華網有《成品油價格與市場為何南轅北轍》一文，解釋油價和油市場表現較然不同的原因。

說差別巨大，中文除了「截然不同」、「迥然不同」、「較然不同」等詞語，還有其他說法。《莊子‧逍遙遊》論高士接輿：「其言猶河漢而無極也，大有逕庭，不近人情焉。」後世因以「大有逕庭」或「大相逕庭」說較然不同，例如《鶴林玉露》丙編卷一比較唐朝狄歸昌《題馬嵬驛》以及杜甫《冬狩行》二詩說：「(杜甫)詩意與狄歸昌同，而其惻怛規戒，涵蓄不露，則大有逕庭矣。」

又《文明小史》第五十七回余小琴自覺家境比不上衝天炮：「他是制臺的少爺，有財有勢；我的老人家雖說也是個監司職分，然而比起來，已天差地遠了。」同義詞語還有「天壤之別」、「天淵懸隔」、「相判雲泥」等等。

袁國強可以隨意解釋《基本法》，卻請不要隨意解釋中文成語。謹試擬「南轅北轍」例句，供這位律政司長參考：「要按中共指示實行普選，何異於南轅而北轍。」

證明呢種dna仲存在到今時今日 繼續由暴政掌權
咪多呢啲低賤小人 乘勢上位 陷害忠良 成個國家幾百年無分別

中華傳統

呢段歷史應該都好快喺支那消失

你條撚樣係咪睇得文妓啲鳩嘢太多？人嘅意識有幾多係受DNA影響？除非你係唐仔啫

55

間間茶餐廳部部電視機都必須長開播住TVB

假若其中一部轉台ATV = 產生對TVB叛逆之心（最終必受惡果 / 被TVB封殺）

Read

1663年
清朝人：搞文字獄 壞只係鰲拜一個人

1713年
清朝人：搞文字獄 壞只係康熙一個人

1726年
清朝人：搞文字獄 壞只係雍正一個人

江澤民時丁胡溫新政
胡錦濤時丁習仲勳個仔

點知一個不如一個

不推文mark低先